\section*{\centering Введение} %\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
	
	\textbf{Актуальность темы исследования}. В условиях технологического развития и цифровизации финансового сектора искусственный интеллект (далее ИИ) становится ключевым инструментом обработки больших данных и повышения точности управленческих решений. Для банковского сектора одной из ключевых задач является оценка кредитоспособности заемщиков, определяющая устойчивость кредитного портфеля и уровень кредитных рисков банков.
	
	Актуальность исследования обусловлена ростом закредитованности населения Казахстана на фоне снижения реальных доходов. На начало 2026 г. общая долговая нагрузка населения составила около 27,8 трлн тенге\footnote{\cite{Zakonkz} (дата обращения: 3.03.2026). Загл. с экрана.}, при этом реальные доходы граждан снижаются -- индекс реальной заработной платы составил -0,4\%\footnote{см. Там же. С. 1.}.  Банки продолжают наращивать кредитные портфели, а население -- брать займы под высокие проценты (до 20\% годовых\footnote{\cite{Kursiv} (дата обращения: 3.03.2026). Загл. с экрана.}) для покрытия текущих расходов. Как следствие, объем необслуживаемых кредитов с просрочкой более трех месяцев достиг 1,65 трлн тенге\footnote{\cite{Kursiv2} (дата обращения: 3.03.2026). Загл. с экрана.}, причем доля таких кредитов увеличивается в 2 раза быстрее, чем сам кредитный портфель. В связи с этим совершенствование кредитного скоринга, в том числе на основе ИИ, позволит снизить риски для банков и защитить заемщиков от чрезмерной долговой нагрузки.
	
%	По данным Первого Кредитного Бюро (далее ПКБ), на первое полугодие 2025 года действующими заемщиками являлись 8,9 млн человек\footnote{\cite{datahub}} -- почти половина населения страны. При этом, розничные кредиты взяли около 4 млн человек, у которых средняя долговая нагрузка по беззалоговым потребительским кредитам эквивалентна примерно 58\% среднемесячной заработной платы. 
%	В настоящее время, в условиях технологического развития, искусственный интеллект (далее ИИ) стал необходимым инструментом, позволяющим с высокой скоростью обрабатывать большие массивы данных. Для банковского сектора управление кредитными рисками является одной из ключевых задач, в частности оценка кредитоспособности заемщиков. В современном финансовом секторе Казахстана использование кредитного скоринга поднимает важный вопрос о справедливом доступе к потребительскому кредитованию. %Кредитный скоринг -- это статистический процесс, позволяющий прогнозировать вероятность дефолта заемщика банка. 
%	Значимость кредитного скоринга для Казахстана определяется его ролью в снижении долговой нагрузки населения, ограничении массового заимствования и обеспечении устойчивого и эффективного развития финансового сектора.
	
%	С развитием услуг микрокредитования и предоставления кредитов в рассрочку банки стали получать значительно больше заявок на кредит, что на первоначальном этапе было выгодно финансовым учреждениям. Однако по мере роста количества заявок анализ разнообразных кредитных историй клиентов стал сложной задачей для сотрудников банка, что приводило к снижению прибыли. В связи с этим возникает необходимость в автоматизации и оптимизации процесса оценки и выдачи кредитов с помощью технологий ИИ, что позволяет минимизировать кредитные риски для обеих сторон. Практическая значимость работы заключается в том, что результаты исследования могут быть использованы финансовыми организациями для повышения эффективности принятия кредитных решений. Применение алгоритмов машинного и глубокого обучения позволит банкам принимать более точные и обоснованные решения о кредитоспособности клиентов, снижая вероятность возникновения финансовых рисков.
	
	\textbf{Степень разработанности темы исследования}. 	Современное понимание искусственного интеллекта сформировалось в середине \rom{20} века. Так, впервые в 1950 г. А. Тьюринг\footnote{А. Тьюринг (1912-1954 гг.) -- английский математик, логик, криптограф, основоположник ИИ.} предложил критерий оценки «машинного интеллекта» (тест Тьюринга), а в 1956 г. на семинаре в Дартмунском колледже был введен термин «искусственный интеллект» Д. Мак-Карти\footnote{Д. Мак-Карти (1927-2011 гг.) -- американский ученый, автор термина «искусственный интеллект», лауреат премии Тьюринга за исследования в области ИИ.}. Однако прикладное развитие ИИ в финансовой сфере стало возможным в начале 2000-х, когда рост вычислительных мощностей и распространение методов машинного и глубокого обучения позволили анализировать большие массивы неоднородных данных. В банковской практике это выразилось в переходе от традиционных статистических скоринговых моделей к ИИ-подходам, способным учитывать сложные нелинейные зависимости и использовать альтернативные данные для оценки вероятности дефолта.
	
	В работах зарубежных исследователей Addy W.A., Ajayi-Nifise A.O., Bello B.G., Tula S.T., Odeyemi O., Falaiye T.\footnote{Addy W.A., AjayiNifise A.O., Bello B.G., Tula S.T., Odeyemi O., Falaiye T. AI in credit scoring: A comprehensive review of models and predictive analytics // Global Journal of Engineering and Technology Advances. 2024. №18 (02). С. 118--129.}, Bari H.\footnote{Bari H., Juthi S., Mistry A.M., Kamrujjaman. A systematic literature review of predictive models and analytics in AI-driven credit scoring // Journal of machine learning, data engineering and data science. 2024. №1 (01). С. 1--18.}, Kothandapani H.P.\footnote{Kothandapani H.P. Leveraging AI for credit scoring and financial inclusion in emerging markets // World Journal of Advanced Research and Reviews. 2022. №15 (03). С. 526--539.}, Mehndiratta N., Arora G., Bathla R.\footnote{Mehndiratta N., Arora G., Bathla R. The use of Artificial Intelligence in the Banking Industry // International Conference on Recent Advances in Electrical, Electronics \& Digital Healthcare Technologies (REEDCON). 2023. С. 588--591.}, Nuka T.F., Ogunola A.A.\footnote{Nuka T.F., Ogunola A.A. AI and machine learning as tools for financial inclusion: challenges and opportunities in credit scoring // International Journal of Science and Research Archive. 2026. №13 (02). С. 1052--1067.}, Omotosho M.A.\footnote{Omotosho M.A. Exploring the role of AI-driven credit scoring systems on financial inclusion in emerging economies // American Journal of Humanities and Social Sciences Research. 2025. №9 (2). С. 1--10.} рассматривается возможность использования алгоритмов машинного обучения в прогнозировании кредитного риска. В исследованиях Vakrani D.S., Padhye P.S., Gupta S.K., Roy J.K., Nerlekar V.S., Parashar N.\footnote{Vakrani D.S., Padhye P.S., Gupta S.K., Roy J.K., Nerlekar V.S., Parashar N. Evaluating AI-driven credit scoring models versus traditional statistical techniques // Discover Artificial Intelligence. 2026. №6. С. 1--14.} проводится сравнительный анализ алгоритмов с целью повышения точности оценки кредитоспособности заемщика. В российских и казахстанских работах Михайлов Д.И.\footnote{Михайлов Д.И. Применение методов искусственного интеллекта в системе риск-менеджмента банка // Научные записки молодых исследователей. 2025. №13 (03). С. 55--61.}, Городецкой О.Ю., Гобаревой Я.Л.\footnote{Городецкая О.Ю., Гобарева Я.Л. Ключевые тренды применения искусственного интеллекта в банковской сфере // Финансовые рынки и банки. 2022. №12. С. 34--42.}, Гозгешева Э.А.\footnote{Гозгешев Э.А. Искусственный интеллект в банковском секторе: возможности и риски // Вестник евразийской науки. 2024. №16 (06). С. 1--9.}, Даркенбаева Д.К., Зиятбековой Г.З., Алтыбай А., Мекебаева Н.О., Жамангарина Д.С.\footnote{Зиятбекова Г.З., Даркенбаев Д.К., Алтыбай Д.К., Даркенбаев А., Мекебаев Н.О. Исследование систем кредитного скоринга с использованием алгоритмов машинного обучения // КазУТБ. 2024. №3 (24). С. 1--11.} исследуется применение алгоритмов машинного обучения для совершенствования систем кредитного скоринга, повышения эффективности управления кредитными рисками, а также сравниваются различные модели машинного обучения и анализируются их метрики качества.
	
	Анализ указанных работ показывает, что большинство исследователей сосредоточены на выборе и сравнении алгоритмов машинного обучения, а также на повышении точности моделей кредитного скоринга, тогда как качеству исходных данных и структуре обучающей выборки уделяется меньше внимания. В существующих работах практически не рассматривается проблема наличия аномальных заемщиков, поведение которых схоже с поведением платежеспособных клиентов, но характеризуется систематическими задержками платежей. В связи с этим в данной работе особое внимание уделяется выявлению аномальных клиентов на основе анализа их платежной истории, а также оценке влияния переклассификации таких наблюдений на качество моделей машинного и глубокого обучения в задачах кредитного скоринга с целью снижения кредитных рисков.
	 
	 
%Балаян В.С., Городецкая О.Ю., Гобарева Я.Л., Гозгешев Э.А. и др., посвященных использованию методов машинного и глубокого обучения в банковской сфере. Данные работы свидетельствуют об устойчивом научном интересе внедрения ИИ в деятельность финансовых учреждений. Тем не менее для Казахстана данное направление является новым в контексте цифровизации финансового сектора и, следовательно, требует дальнейшего исследования.
	
	\textbf{Цель и задачи исследования}. \textbf{Цель} -- разработать метод прогнозирования дефолта заемщика банка при выдаче кредита на основе методов машинного и глубокого обучения. Для достижения поставленной цели были определены следующие задачи:
	\begin{enumerate}[nosep]
	       \item Провести анализ данных о заемщиках и выявить их особенности платежного поведения, которые влияют на вероятность возникновения дефолта. 
           \item Исследовать существующие методы оценки кредитоспособности заемщиков и возможности применения алгоритмов машинного и глубокого обучения в задаче кредитного скоринга. 
           \item Выявить аномальные наблюдения в платежной истории заемщиков и оценить их влияние на результаты прогнозирования моделей кредитного скоринга. 
           \item Построить и протестировать модели машинного и глубокого обучения для прогнозирования вероятности дефолта заемщиков. 
           \item Оценить качество полученных моделей и определить их практическую применимость для снижения кредитных рисков банков.
        \end{enumerate}
        
        \textbf{Объект и предмет исследования}. \textbf{Объектом} исследования является выданный кредит банком и связанное с ним наступление либо отсутствие дефолта по выданным кредитам. \textbf{Предметом} исследования является кредитный скоринг для оценки риска невозврата кредита.
        
        \textbf{Методы исследования}. Для достижения целей и решения поставленных задач использовались методы машинного и глубокого обучения, статистического анализа, предобработки и преобразования данных, выявления аномальных наблюдений, а также методы оценки качества и сравнительного анализа моделей прогнозирования дефолта заемщиков.

        \textbf{Научная новизна исследования} заключается в том, что в работе впервые предложено определение аномального клиента на основе анализа его платежной истории. Математически обоснована принадлежность таких клиентов к классу дефолтных заемщиков, а также исследовано влияние переклассификации данных наблюдений на качество моделей машинного и глубокого обучения при прогнозировании дефолта в задаче кредитного скоринга.
        
        \textbf{Информационная база исследования}. Информационной базой являются платформы: Open Data Science (ODS.AI), github, stackoverflow, а также нормативно-правовая база, информационные порталы, научные статьи и монографии.
        
        \textbf{Публикации автора по теме исследования}. По результатам исследований курсовая работа\footnote{Касенова А.А. Определение кредитного скоринга заемщиков банка на основе технологии машинного обучения // Курсовая работа. Москва, 2025. С. 1--27.} удостоилась диплома \rom{2} степени на тему «Определение кредитного скоринга заемщиков банка на основе технологии машинного обучения» в конкурсе на лучшую научно-исследовательскую работу студентов и магистрантов Казахстанского филиала МГУ имени М.В. Ломоносова на 25-летие филиала.
        
        Публикация тезисов на тему «Прогнозирование дефолта заемщика банка с использованием нейронной сети».
        
        \textbf{Структура и объем работы}. Выпускная квалификационная работа состоит из 51 страницы, 20 таблиц, 24 рисунков и 11 приложений. Работа включает введение, три главы, заключение и список литературы.